# Система аварийного спасения
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [ПКА](sc.md), **[САСП](les.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Система аварийного спасения (САСП)** — русскоязычный термин. **Launch escape system (LAS)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Систе́ма авари́йного спасе́ния (САСП)** — бортовая система для спасения экипажа [пилотируемого космического аппарата](sc.md) в случае возникновения аварийной ситуации на [ракете‑носителе](lv.md).

При штатном полёте САС отделяется от РН после достижения безопасной высоты. При аварии на больших высотах спасение экипажа может осуществляться отделением спускаемого аппарата (или всего космического аппарата) от ракеты‑носителя с последующим полётом его по траектории спуска и торможением в атмосфере. Куда труднее спасти космонавтов на последних этапах предстартовой подготовки, когда персонал уже покинул башню обслуживания, и ракета начинает активно готовиться к запуску. Поэтому ровно за 15 минут до намеченного старта приводится в готовность двигательная установка САС. С этого момента и до подъёма в верхние слои атмосферы она способна в любой момент оторвать корабль с экипажем от аварийной ракеты, увести его в сторону и обеспечить мягкую посадку.

В состав системы аварийного спасения входят:

1. автоматика САСП (блоки автоматики, программно‑временное устройство, блоки питания, гироприборы, бортовая кабельная сеть);
1. двигательная установка системы аварийного спасения (ДУ САС);
1. двигатели головного обтекателя (РДГ);
1. механизмы и агрегаты САС, размещаемые на головном обтекателе (решетчатые стабилизаторы, ложементы, верхние опоры, механизмы аварийного стыка, противопожарная система, средства отделения блистера оптического визира).



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Пилотируемый космический аппарат (ПКА):`**<br> [ПКП](manned_sf.md) ~~ [САСП](les.md) ~~ [СЖО](ls.md)|
|**`Система аварийного спасения (САСП):`**<br> …|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Launch_escape_system>


## The End

end of file
